[精神健康]婚姻及家庭治療

我係在讀婚姻及家庭治療師同在職精神科護士
歡迎問題,

點解讀呢科?
因為醫院工作既關係, 發覺好多人都對精神健康, 家庭對精神影響一知半解, 特別係婚姻及家庭治療對香港人比較陌生, 就我臨床經驗, 好多細路,/長期病患/自殺個案, 背後都有屋企人/ 另一半影響。 有時見好多自殘/自殺/濫藥....個案, 出出入入醫院十幾次, 睇返病歷/同家屬接觸, 會發現隱約有一種連繫 , 可能係其中一個治療方向

婚姻及家庭治療係乜??
人係social animal, 所以治療師著重家庭關係在個人心理健康層面上扮演的重要角色。婚姻及家庭治療可以處理由親子管教以至夫妻感情問題，或個人成長困擾，到家庭壓力產生既心理及生理問題。
很多時候，個人的困擾都和成長經歷與及家庭成員之間的互動模式有關，所以應結合家庭層面去分析問題，

同其他輔導/心理學派有咩唔同?
大部份輔導都係以個人為中心, 例如Cognitive behavioral therapy 係以當事人內在認知切入, 精神科醫學主要假設病人腦內神經傳遞物質/神經元出左問題 (例如不平衡), 大家都有正確同不正確既地方, 可惜主流(特別係香港) 當正藥物係金丹靈藥, 食完會好返, 其實唔應該迷信某一種方法會對所有人都有用。
當然, 食藥都係好重要, 有效減低急性狀態, 方便後續治療介入

婚姻及家庭治療目標係乜?
無論治療對象是個人或是家庭，婚姻及家庭治療師均與當事人一起合作，協助他們從專業的輔導中，獲得個人成長，改善感情關係，及能有效地處理衝突，又或透過共同探索新的相處模式，發掘更多選擇；以達到平衡個人、婚姻與家庭生活。

如果家人唔肯嚟見你 咁成套family therapy係咪無用？ if 你已經處理盡個病人(主角)

我唔會用有冇用去睇, 所有治療都係工具, 都會有限制, 要睇當時人情況決定
因為涉及好多因素例如咩原因唔去? 係咪全部人唔去?
多過一個人都已經可以做,
例如有前輩做過有小朋友既離婚, 其中一方可以頭幾節完全唔出現/拒絕出席
最後因為治療因素令在場既人改變令佢出席,

有D 病人長期DEPRESSION 係因為7老80 屋企人死哂, 都冇屋企人咁
FT 就唔合適呢個情況用